# 2022-04-09

上次复习

- 构造方法

  - 构造方法无返回值
  - 构造方法和类同名

- 更改私有变量的方法
  - 通过构造方法
  - set/get 方法
  - 实例变量.方法名(参数);

---

## 类的继承

[类继承-廖雪峰](https://www.liaoxuefeng.com/wiki/1252599548343744/1260454548196032)

- 目的：代码复用
- 被继承的类：父类/超类
- 得到的类：子类
- 单继承
  - 一个子类只能有一个父类
  - 一个父类可有多个子类
- 子类可以修改、重写和添加父类的成员变量和方法，但不能缩减
- 所有类的父类：`java.lang.Object`
- 子类的每个对象也是父类的对象，但父类的对象不一定是子类的对象
- 正常情况下，只要某个 class 没有 final 修饰符，那么任何类都可以从该 class 继承。
- 子类的创建

```java
class Person {
    // ...
}
class Student extends Person {
    // ...
}
```

- 使用 `super()` 在子类中调用父类特定的构造方法
  - `super()` 必须写在子类构造方法的第一行
  - 子类无条件地继承父类的无参构造方法，可以重载。
  - 若父类中只定义了有参的构造方法，子类中必须使用 `super()` 手动调用父类中的特定构造方法
- `super()` 和 `this()`
  - `this()`
    - 是在同一类中调用其他构造方法
    - 调用 局部变量/成员变量/成员方法
- `super()`
  - 在子类中调用父类特定的构造方法
  - 在子类中调用父类的成员变量/成员方法
- `protected`和`private protected`

  - `protected` 可被该类自身、同一包中的其他类、该类的子类访问
  - `private protected` 可被该类自身、所有的子类访问（不论是否与该类处于同一包中）

- 覆盖

  - 子类如果定义了一个与父类方法签名（定义名称、参数个数、类型）完全相同的方法，被称为覆写（Override）。
  - Override 和 Overload 不同的是：
    - 如果方法签名不同，就是 Overload，Overload 方法是一个新方法；
    - 如果方法签名相同，并且返回值也相同，就是 Override。
  - 加上@Override 可以让编译器帮助检查是否进行了正确的覆写。希望进行覆写，但是不小心写错了方法签名，编译器会报错。
  - 在“覆盖”的情况发生时，可用父类的变量访问子类的成员

```java
class Person {
    foo1(){}
    foo2(){}
    // ...
}
class Student extends Person {
    foo1(){}
    foo3(){}
    // ...
}
public class AppTest {
    public static void main(String[] args) {
        Person per = new Student(){
            // 只能调用子类中发生了"覆盖"的方法
            foo1(); // √
            foo3(); // ×
        }
    }
}
```

- `==`和`equal`
  - 对于字符串对象 `==`比较的是内存地址，`equal`比较的是值
  - 对于非字符串对象 `==`和`equal`比较的是都是对象在堆中的首地址
